\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{ Seminario de teoría de conjuntos calculatoria}
\end{center}
\begin{center}
Martes 8 de septiembre de 2015
\end{center}

\noindent \textbf{Temas tratados} en la tercera sesión del seminario, expuestos por Jaime y Camilo:
 \begin{enumerate}
 \item Cuantificadores y analog\'ias proposicionales:
\begin{enumerate}
\item Axioma de particularizaci\'on
\[
(\forall x|:P) \Longrightarrow P[x:=k]
\quad 
\text{es an\'alogo a }
\quad 
p_0 \wedge p_1 \longrightarrow p_0
 \] 
\item Axioma de t\'ermino constante ($P$ no '`depende" de $x$)
\[
(\forall x|:P) \equiv P
\quad 
\text{es an\'alogo a }
\quad 
p \wedge p \equiv p
 \] 
 \item Axioma de conjuntividad
 \[
(\forall x|:P\wedge Q) \equiv (\forall x|:P) \wedge (\forall x|:Q)
\quad 
\text{es an\'alogo a }\]
\[
(p_0 \wedge q_0) \wedge (p_1 \wedge q_1) \equiv
(p_0 \wedge p_1) \wedge (q_0 \wedge q_1) 
 \]
 \item $(\exists x|: P)\equiv \neg (\forall x|:P)$ 
\end{enumerate}

 \item Teoremas:
 \begin{enumerate}
 \item $(\forall x|:\text{true})$.
 \bigskip
 \item $(\forall x|:\text{false})\equiv \text{false}$.
\bigskip 
 \item $(\forall x|:P\equiv Q) \Longrightarrow (\forall x|:P) \equiv (\forall x|:Q) $, an\'alogo a \\
 $(p_0 \equiv q_0) \wedge (p_1 \equiv q_1) \longrightarrow (p_0 \wedge p_1) \equiv (q_0 \wedge q_1). 
$
\bigskip
 \item $(\forall x|:P\longrightarrow Q) \longrightarrow ((\forall x|:P) \longrightarrow (\forall x|:Q)) $, an\'alogo a \\
  $(p_0 \longrightarrow q_0) \wedge (p_1 \longrightarrow q_1) \longrightarrow (p_0 \wedge p_1) \longrightarrow (q_0 \wedge q_1). 
$
\bigskip
\item $Q\vee (\forall x|:P)\equiv (\forall x|:Q\vee P)$, an\'alogo a \\
$p\vee (q_0 \wedge q_1) \equiv (p \vee q_0) \wedge (p \vee q_1). 
$
\bigskip
\item $(\exists x|:P) \Longrightarrow Q  \equiv (\forall x|:P\Longrightarrow Q)$ si $Q$ no '`depende" de $x$.
\item $ Q \Longrightarrow (\forall x|:P)   \equiv (\forall x|:Q\Longrightarrow P)$ si $Q$ no '`depende" de $x$.
 \end{enumerate}
 \item Az\'ucar sint\'actico:
 \begin{enumerate}
 \item Para todo $x$, $P$ implica $Q$: $(\forall x|P:Q)$.
 \item $(\forall x|:Q)$ para $(\forall x|\text{true}:Q)$.
 \item Existe $x$ tal que $P\wedge Q$: $(\exists x|P:Q)$. 
 \item $(\exists x|:Q)$ para $(\exists x|\text{true}:Q)$.
 \end{enumerate}
 \item Reglas de trueque:
 \begin{enumerate}
 \item $(\forall x|P:Q)\equiv (\forall x|P\Longrightarrow Q)$.
 \item $(\exists x|P:Q)\equiv (\exists x|:P\wedge Q)$.
 \item $(\forall x|P\wedge R:Q)\equiv (\forall x|R:P\Longrightarrow Q)$.
 \end{enumerate}
 \item Metateoremas:
 \begin{enumerate}
 \item de Generalizaci\'on:\\
 $\Gamma \vdash_{DS(\cal{L})}\forall x P$ \quad si y s\'olo si \quad  $\Gamma \vdash_{DS(\cal{L})} P$.
 \item de la deducci\'on:\\
 Si
 \begin{enumerate}
  \item[(1)] $\Gamma \cup \{\phi\} \vdash_{DS(\cal{L})} \psi$,
 \item[(2)] En (1) no se usa la regla de generalizaci\'on sobre una variable libre en $\phi$,
  \end{enumerate} 
 entonces (3) $\Gamma  \vdash_{DS(\cal{L})} \phi\longrightarrow \psi$. \\
 (3) implica (1) sin ninguna condici\'on. Ver el ejemplo 7.2 en las notas  de Camilo.
 \end{enumerate}
\end{enumerate}
\bigskip

\noindent \textbf{Tema de la siguiente sesión:}
La introducción de los axiomas de la teoría de conjuntos a la DS a cargo de Jaime.

\bigskip 

\noindent \textbf{Tarea:} 
\begin{enumerate}
\item Las tareas pendientes de las sesiones anteriores 
\item Traer preguntas.
\end{enumerate}
\end{document}